<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Publishing>
    <Operation>LiveUpdate</Operation>
    <Document>
        <Code>114978</Code>
        <DocumentNature>TXT</DocumentNature>
        <DataType>ARTICLE</DataType>
        <Metadata>
            <AdministrativeMetadata>
                <Provider>SID Presse</Provider>
                <Creator>SID Presse</Creator>
                <Source>SID Presse</Source>
            </AdministrativeMetadata>
            <AnteriorityMetadata>
                <Media>SID Presse</Media>
                <Segment>Social-RH</Segment>
                <PublicationDate>
                    <ISO>2011-09-05 14:00:00</ISO>
                    <Date>
                        <ShortDate>05/09/2011</ShortDate>
                        <LongDate>05 Septembre 2011</LongDate>
                        <DayOfWeek>Lundi</DayOfWeek>
                    </Date>
                    <Time>
                        <ShortTime>14H00</ShortTime>
                    </Time>
                </PublicationDate>
                <IssueNumber/>
            </AnteriorityMetadata>
            <DescriptiveMetadata>
                <Authors>
                    <Author>
                        <Name>Dominique Bougerol</Name>
                        <EMail>redac08@tpe-pme.com</EMail>
                    </Author>
                </Authors>
                <Companies/>
                <Geographies/>
                <Keywords>
                    <Keyword>EMBAUCHE</Keyword>
                </Keywords>
                <Language>FR</Language>
                <Abstract/>
            </DescriptiveMetadata>
            <ManagementMetadata>
                <Source>SID Presse</Source>
                <Segment>Social-RH</Segment>
                <Subject/>
                <CreationDate>2011-09-02 12:19:50</CreationDate>
                <UpdateDate>2011-09-05 14:00:02</UpdateDate>
                <VersionDate/>
                <VersionTime/>
                <PublicationDate>
                    <ISO>2011-09-05 14:00:00</ISO>
                    <Date>
                        <ShortDate>05/09/2011</ShortDate>
                        <LongDate>05 Septembre 2011</LongDate>
                        <DayOfWeek>Lundi</DayOfWeek>
                    </Date>
                    <Time>
                        <ShortTime>14H00</ShortTime>
                    </Time>
                </PublicationDate>
                <RelegationDate/>
                <UnPublicationDate/>
                <DeletionDate/>
                <PriorityLevel/>
                <WordCount>527</WordCount>
                <LineCount/>
                <SignCount/>
                <ForeseenCount/>
            </ManagementMetadata>
            <RightsMetadata>
                <Copyright>
                    <CopyrightHolder>Groupe Les Echos</CopyrightHolder>
                    <CopyrightDate>2011</CopyrightDate>
                </Copyright>
                <UsageRights>
                    <UsageRight>
                        <Recipient/>
                        <UsageType/>
                        <Geography>France</Geography>
                        <RightsHolder/>
                        <StartDate/>
                        <EndDate/>
                        <Limitations>Touts droits réservés 2011 SID Presse - Groupe Les Echos -
                            Toutes les informations reproduites dans ce fichier sont protégées par
                            les droits de propriété intellectuelle détenus par SID Presse. Aucune de
                            ces informations ne peut être reproduite, modifiée, exploitée ou
                            réutilisée de quelque manière que ce soit sans l'accord préalable écrit
                            de SID Presse</Limitations>
                    </UsageRight>
                </UsageRights>
                <ConfidentialityLevel/>
            </RightsMetadata>
            <LinkMetadata>
                <AssociatedWith>
                    <Usage>URLLink</Usage>
                    <Reference>http://www.tpe-pme.com/entreprise/social/actualites/comment-se-decompte-la-duree-de-la-periode-d-essai-d-un-cdd-114978.php</Reference>
                </AssociatedWith>
            </LinkMetadata>
        </Metadata>
        <Data>
            <Introduction>
                <Headline>Comment se décompte la durée de la période d'essai d'un CDD ?</Headline>
                <Byline/>
                <Heading>
                    <Head>À l'instar d'un contrat à durée indéterminée, la durée de la période
                        d'essai d'un contrat à durée déterminée se décompte par jours calendaires et
                        non par jours travaillés.</Head>
                    <Info1/>
                    <Info2/>
                    <Info3/>
                    <Info4/>
                    <Info5/>
                    <Info6/>
                </Heading>
                <Notes/>
            </Introduction>
            <Sections>
                <Section>

                    <Text>S'il le souhaite, un employeur peut normalement faire débuter un contrat à
                        durée déterminée (CDD) par une période d'essai. Au cours de celle-ci,
                        l'employeur ou le salarié n'ont alors pas à justifier d'un motif de rupture
                        ni en principe à verser une quelconque indemnité, à moins que la convention
                        collective en dispose autrement.<BR/>
                        <BR/> Toutefois, pour être effective, la période d'essai doit être inscrite
                        expressément dans le contrat de travail et doit respecter les durées
                        maximales prévues par le Code du travail. Sauf si des usages ou des
                        stipulations conventionnelles prévoient des durées moindres, la période
                        d'essai ne peut ainsi excéder une durée calculée à raison d'un jour par
                        semaine, dans la limite :<BR/> - de deux semaines lorsque la durée
                        initialement prévue au contrat est au plus égale à six mois ;<BR/> - et d'un
                        mois dans les autres cas.</Text>
                    <Text><B>Remarque :</B> lorsque le CDD ne comporte pas de terme précis, la
                        période d'essai est calculée par rapport à la durée minimale du contrat.</Text>
                    <Text>À défaut de précisions dans le Code du travail, la Cour de cassation a
                        prévu, par un arrêt du 29 juin 2005, que la durée de la période d'essai
                        devait être calculée en jours, en semaines ou en mois calendaires.
                        Toutefois, cette décision ayant été rendue à propos d'un contrat à durée
                        indéterminée (CDI), certaines cours d'appel ont considéré que la durée de la
                        période d'essai prévue dans le cadre d'un CDD pouvait être calculée
                        autrement. Elles ont en conséquence validé le décompte de périodes d'essai
                        en jours travaillés et non en jours calendaires.</Text>
                    <Text><B>Précision :</B> en l'occurrence, au lieu de décompter tous les jours de
                        la semaine (du lundi au dimanche), les juges saisis ont donné raison à des
                        employeurs qui avaient exclu de la durée de la période d'essai les samedi et
                        dimanche, ainsi que les jours fériés.</Text>
                    <Text>Un mode de calcul sanctionné par la Cour de cassation qui rappelle que la
                        période d'essai d'un CDD, comme celle d'un CDI, doit se décompter de manière
                        calendaire, que cette période soit exprimée en jours, en semaines ou en
                        mois.</Text>
                    <Text><B>À noter :</B> dans les deux décisions rendues, la Cour de cassation
                        laisse toutefois ouverte la possibilité pour un contrat de travail ou une
                        convention collective de prévoir que seuls les jours effectivement
                        travaillés seront pris en compte pour calculer la durée de la période
                        d'essai.</Text>
                    <Text><ExternalLink>
                            <LinkText>Cassation sociale, 28 avril 2011, n° 09-40464</LinkText>
                            <URL>http://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000023931725&amp;fastReqId=783699359&amp;fastPos=1</URL>
                        </ExternalLink> et <ExternalLink>
                            <LinkText>Cassation sociale, 28 avril 2011, n° 09-72165</LinkText>
                            <URL>http://www.legifrance.gouv.fr/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000023931731&amp;fastReqId=487804748&amp;fastPos=1</URL>
                        </ExternalLink></Text>

                </Section>
                <Section>
                    <Signature>Dominique Bougerol</Signature>
                </Section>
                <Section>
                    <MultimediaInserts>
                        <MultimediaInsert>
                            <FileName>115010_1315218143_calendrier-sablier-e.jpg</FileName>
                            <FileType>IMG</FileType>
                            <Caption/>
                            <Usage/>
                            <PixelWidth>285</PixelWidth>
                            <PixelHeight>190</PixelHeight>
                        </MultimediaInsert>
                    </MultimediaInserts>
                    <Files/>
                </Section>
            </Sections>
        </Data>
    </Document>
</Publishing>
